\documentclass[xcolor=dvipsnames, spanish]{beamer}

\input{../includes/beamer_basics.tex}
\input{../includes/mathsymbols.tex}

\usetheme{Madrid}
\usecolortheme[named=CornflowerBlue]{structure}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=true]
\usefonttheme{professionalfonts}

\usepackage{pgfpages}
%\setbeameroption{show notes}
% for notes with pdfpc
\setbeameroption{show notes on second screen=bottom}
\setbeamertemplate{note page}[plain]

\usepackage{multimedia}

\usepackage{minted} % Highlight source code using Pygments
\renewcommand{\listingscaption}{Code}

\newcommand{\octv}[1]{%
\mintinline{octave}{#1}%
}


% Comments
\newcommand{\jpi}[1]{{\scriptsize\color{Magenta}#1}}

%----------------
% title informations

\title{Asociación Civil Ciencia al Alcance de Todos}
\subtitle{Coloquio "Daniel Córdoba"}

\author[JPi Carbajal]{Juan Pablo Carbajal\\\tiny{\href{mailto:juanpablo.carbajal@ost.ch}{juanpablo.carbajal@ost.ch}}}

\institute[ACDC]{Coloquio "Daniel Córdoba"}

\date{Julio 30, 2021}
% ====================================================================

% TODO: archivo para presentatcion y archivo para handout sin los resultados de los juegos

\begin{document}

{ \setbeamertemplate{footline}{} % no footer on title
  \begin{frame}
    \titlepage
  \end{frame}
}

\setbeamertemplate{footline}[JPi Carbajal] % set footer
\addtocounter{framenumber}{-1}  % don't count title page

\section{Presentatción}

\begin{frame}{El presentador ...}
  \includegraphics[width=\textwidth]{intro.png}
  \note<1>{
    \begin{quote}
    Un estrecho experto de la vasta generalidad.\\
    -- Daniel Córdoba, 1996
    \end{quote}
    
    \begin{quote}
      Nature uses only the longest threads to weave her patterns, so each small 
      piece of her fabric reveals the organization of the entire tapestry.\\
      -- Richard P. Feynman
    \end{quote}

  }
\end{frame}

\section{Carrera}

\begin{frame}[t]{Línea temporal}
  \includegraphics[width=\textwidth, trim=0 55px 0 0, clip]{timeline_banner.png}
  \vspace{-2em}
  \scriptsize
  \begin{columns}[t]
  \column{0.5\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item Educación primaria pública, \textasciitilde 1990 (10 años de edad) Daniel Córdoba.
    \item Educación secundaria pública: IEM - UNSa, 1993-1999
    \item Inicio carreras Física y Matemática UNLP, 1991
    \item Instituto Balseiro, 2001-2004
    \item Investigación privada (Tenaris Siderca) | Ad honorem Universidad Tecnológica Campana, 2004-2007
    \item Investigación Ad honorem UNC, 2007
  \end{itemize}
  \column{0.5\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item Doctorado UZH (Zürich, Suiza), 2008-2012
    \item Investigación aplicada ZHAW, 2012
    \item Post-doc UGent (Gent, Bélgica): machine learning \& Dwengo, 2012-2014
    \item Independiente: Dwengo Helvetica, 2015-...
    \item Post-doc Eawag: agua, 2015-2021
    \item Investigación aplicada OST, 2019-... 
  \end{itemize}
  \end{columns}
  \vfill
  \includegraphics[width=\textwidth, trim=0 27px 0 27px, clip]{timeline_banner.png}
  \note<1>{
    Desde temprano curiosidad muy marcada por la naturaleza y desagrado por la autoridad.
    Conocí a Daniel en el '90 durante una estadía con mi madre en el IEM.
    Daniel fue una referencia desde entonces (talleres, salidas, etc...).
    Biología, química, astronomía, oceanografía, climatología, geofísica? Física.
    
    OST: Universidad de ciencias aplicadas de Suiza del Este, análogo al plan argentino de universidades tecnológicas: transferencia academia-industria, investigación pública \& privada, educación superior para trabajadores.

    Soy líder de proyectos en el departamento de tecnología energética, grupo computación científica e ingeniería.
    
    Mi trabajo siempre estuvo vinculado con el modelado, simulación y análisis de sistemas complejos (partes conocidas, conjunto difícil de entender). 
    85\% PC, 15\% Experimentos.
    También a la enseñanza.

    Mi interés personal es entender y estudiar la emergencia de propiedades en sistemas complejos no ideales.
  }
\end{frame}

\subsection{Daniel Córdoba}

\section{Trabajo actual}
\interludeframe{{\Large Trabajo actual} \note<1>{
Los proyectos en OST duran 1-2 años en promedio, los temas de proyectos no están 
acotados explícitamente (puede ser casi cualquier cosa).
A continuación una breve selección de proyectos activos actuales.
}

}

\begin{frame}[t]{Educación}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{con-ojos-de-nino.png}
  \note<1>{
    Es difícil encontrar el balance entre estandarización y personalización, especialmente en educación.
    Siempre tratando de motivar a les estudiantes: la motivación es el combustible del desempeño.

    La OST está buscando colaboraciones con otros países: oportunidad.
    
    Enseño física y matemática en las carreras de medio ambiente y energías renovables, e informática.
    Organizo cursos de capacitación extracurricular: programación científica y machine learning.
  }
\end{frame}

\begin{frame}[t]{WABEsense}
\framesubtitle{\url{https://hsr-iet.gitlab.io/wabesense/blog/}}
  \only<1>{
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{WABE_overview.png}
  }

  \only<2>{
    \movie[loop]{\includegraphics[width=\textwidth]{multiview_animation_v1.png}}{/home/juanpi/Scratch/multiview_animation_v1.avi}
    }

  \only<3>{
  \includegraphics[width=\textwidth]{datalogger_zeroSeries_PCB_Bottom_annotated.png}
  }

  \note<1>{
    El WABE (del alemán Wasser all-around Behälter) es un contenedor de agua potable que se instala en la salida de vertientes naturales en los Alpes.
    El objetivo es sensorizar el contenedor y colectar datos de comportamiento de la vertiente.
    En particular nos interesa el flujo que sale de la vertiente.
    La solución debe ser bajo costo y requerir poco mantenimiento.
    No hay energía disponible en el sitios donde se instalan los contendores.
  }
  \note<2>{
   El sistema se interpreta como un vertedero hidráulico.
   Por medio de mediciones de presión y un modelo computacional del contenedor, 
   se estima el flujo de agua.
  }
  \note<3>{
   Los datos se graban usando un data-logger open hardware de bajo consumo, 
   desarrollado durante el proyecto.
   Costo de la electrónica \textasciitilde 110 USD.
  }

\end{frame}

\begin{frame}{Quemadores de basura}{\url{https://www.aramis.admin.ch/Grunddaten/?ProjectID=44486}}
\includegraphics[width=\textwidth]{KVA.png}\\
\vspace{-2em}
\begin{columns}
  \column{0.5\textwidth}
  \includegraphics[height=0.35\textheight]{KVA_bundles.png}\\
  \source{\url{DOI:10.1016/B978-0-12-804389-9.00005-8}}
  \column{0.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[height=0.35\textheight]{KVA_deposit.png}\\
  \source{\url{DOI:10.1080/01457630117134}}
\end{columns}
\note<1>{
  El objetivo es mejorar el funcionamiento de quemadores de basura utilizando
  señales del proceso y modelos numéricos.
  En particular entender, monitorear, y controlar las \textbf{causas} de la 
  generación de depósitos.
}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Multi-stage compressors}
  \begin{columns}
    \column{0.5\paperwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{MANcompressor.png}\\
      \includegraphics[height=0.5\textheight]{impellercfd.png}
    \column{0.5\paperwidth}
    \begin{itemize}
      \item Thermodynamic model: $P_{\text{out}} = P_{\text{in}} \left(1 + \frac{T_{\text{out}} - T_{\text{in}}}{T_{\text{in}}}\right)^{\frac{\gamma}{\gamma -1}}$
      \item Replace impellers by an informed (mechanistic) surrogate model: dimensionally heterogeneous model
      \item Challenge: Model based realtime monitoring (soft-sensing, sensor fusion)
      \item Challenge: Realtime prediction
      \item (working) Solution: Gaussian process regression of CFD results
      \item Estimated x 5'000 speed-up
    \end{itemize}
  \end{columns}
  
  \note<1>{
  Compresores industriales participan en casi todos los procesos de producción.
  Son apüaratos muy complejos, altamente optimizados, y mínimamente sensorizados.
  El objetivo es incrementar la vida útil de los compresores por medio de control
  y mantenimiento predictivo.
  Se necesitan más sensores pero la idea es no instalar nuevo hardware, entonces se
  utilizan modelos numéricos (soft-sensing) para inferir los estados del sistema necesarios.
  }
\end{frame}

\begin{frame}[t]{From windmills to windfarms}
  \framesubtitle{\url{https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fenrg.2020.00016}}
  \centering
  \includegraphics[height=0.5\textheight]{windturbine.png}~
  \includegraphics[height=0.5\textheight]{windfarms.png}\\
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{windfarmPOW.png}
  
  \note<1>{
  El objetivo es desarrollar modelos que permitan predecir la produción de un campo de turbinas
  conociendo detalles de las turbinas particulares.
  La interacción entre las turbinas no es despreciable.
  
  A nivel de la turbina se busca utilizar soft-sensing para mejorar la inferencia del estado de la turbina.
  }
\end{frame}

\section{Libre software}
\interludeframe{
\Huge{Libre (Free) software?}\\
\Huge{FLOSS, FOSS, \dots}
\note<1>{Una pequeña digresión sobre el valor de la cultura "Libre", en particular el software.}
}

\begin{frame}[t]{Poliglotismo}{Entendé el problema, luego elegí el lenguaje de programación}

  Conocimiento de programación $\neq$ Sintaxis

  \vspace{1em}
  \centering
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{GNUOctave_logo.png}\hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth]{Julia_logo.png}\hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{Netlogo_logo.png}\hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{R_logo.png}\hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=0.1\textwidth]{Java_logo.png}\hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=0.2\textwidth]{Haskell_logo.png}\hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth]{Cpp_logo.png}\hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=0.35\textwidth]{Python_logo.png}

  {\Huge \dots}

  \vspace{0.5em}
  Usá el lenguaje que más te conviene \dots
  
  \vspace{0.5em}
  {\Large \textbf{pero Libre!}}
\end{frame}

\input{../includes/libre_software_table_es.tex}

\begin{frame}[t]{Libre software: perspectivas}
\framesubtitle{Estudiante}
\begin{columns}
  \column{0.3\textwidth}
  \includegraphics[width=\textwidth]{studying.png}
  \column{0.7\textwidth}
  Escenario: bajo presupuesto, mucho tiempo disponible
  \begin{itemize}
  \item Muchos programas, funcionalidades diferentes. Cómo conectarlos?
  \item Nuevo sistema operativo, hardware viejo
  \item Ideas locas?
  \item Tiempo invertido, reutilización
  \end{itemize}
\end{columns}

\vspace{1em}
Anécdotas: análisis de datos, CAS, extensiones de compiladores (Borland)

\includegraphics[width=0.15\textwidth]{Maxima_logo.png}\hspace{0.5cm}
\raisebox{0.8em}{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{Sage_logo.png}}\hspace{0.5cm}
\includegraphics[width=0.15\textwidth]{Geogebra_logo.png}\hspace{0.5cm}
\end{frame}
  
\begin{frame}[t]{Libre software: perspectivas}
\framesubtitle{Investigador}
\begin{columns}
  \column{0.3\textwidth}
  \includegraphics[width=\textwidth]{thinking_on_brain.png}
  \source{\copyright Shun Iwasawa, ISBN: 9780262162395}
  \column{0.7\textwidth}
  Escenario: responsabilidades laborales combinan bien con desarrollo de software
  \begin{itemize}
  \item Colaboración!
  \item Portabilidad
  \item Reutilización, reproducción
  \item Comprensión de algoritmos
  \item Ideas locas!
  \item Personalización
  \end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Libre software: perspectivas}
\framesubtitle{Emprendedor}
\begin{columns}
  \column{0.3\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{entrepreneur.png}
  \column{0.7\textwidth}
  Escenario: responsabilidades laborales dificultan desarrollo de software, bien presupuestado, libertad

  \begin{itemize}
    \item Escalabilidad
    \item Personalización
    \item Transparencia
    \item Auditabilidad
    \item Portabilidad
    \item Libertad! (proveedores, decisiones)
  \end{itemize}
\end{columns}
\vspace{1em}
Mito: El software propietario X es responsable. Leé el "disclaimer"! Leé los términos de uso!
\vspace{1em}\\
Anécdota: Cantón vs. Ing. 
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Libre software en breve}
\begin{columns}[T]
  \column{0.5\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item Longevidad de tu código
    \item \textbf{Compartir}
    \item \textbf{Visibilidad}
    \item \textbf{Impacto}
    \item Extensiones
    \item Mantenimiento
    \item \textbf{Comunidad}
  \end{itemize}
  \column{0.5\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Independencia}
    \item No hay "Vendor lock-in"
    \item Evitar \textbf{subsidios ocultos} (sector público!)
    \item Impulsa personalización (clientes, proyectos, etc.)
    \item \textbf{Capitalización social}
  \end{itemize}
\end{columns}
\vfill

{\Large Datos libres? $\rightarrow$ Open data}\\
{\Large Hardware libre? $\rightarrow$ Open hardware, p. ej. OSHWA}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{GNU Octave}
\only<1>
{
  \begin{columns}[T]
    \column{0.5\textwidth}
      \includegraphics[width=0.4\textwidth]{GNUOctave_logo.png}\raisebox{0.25\textheight}{\url{www.octave.org}}
    \column{0.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{octave_example_mesh.png}
  \end{columns}
  \vspace{0.5em}
  
  High-level language intended for numerical computations

  1988 - \dots

  \vspace{-1.5em}
  \[
  \bm{c} = \left(A^\top A + \lambda I\right)^{-1}A^\top \bm{y}
  \]

  \octv{I = eye (columns (A));}

  \octv{c = ( A' * A + l * I) \ (A' * y)}
}

\only<2>
{
  \begin{columns}[t]
  \column{0.5\textwidth}
    \textbf{Uses and features}
    \begin{itemize}
      \item Data analysis
      \item Simulations
      \item (non)Linear optimization
      \item Object oriented programming
      \item Function handles (pointers)
      \item Packages
      \item \dots
    \end{itemize}

  \column{0.5\textwidth}
    \textbf{Not meant for} (still can do)
    \begin{itemize}
      \item Symbolic algebra
      \item Meta programming
      \item Advanced string processing
      \item File system manipulations
      \item Functional programming
      \item \dots
    \end{itemize}
  \end{columns}
  
  \vspace{1em}
  List of publications using Octave: \url{https://wiki.octave.org/Publications_using_Octave}

  \vspace{1em}
  Missing features: \url{www.gnu.org/software/octave/missing.html}
 
  You can help! E.g. summer of code programs
}
\end{frame}

\begin{frame}{GNU Octave: showcase}
  \framesubtitle{Dynamical systems}
  GNU Octave: High-level language intended for numerical computations
  
  \begin{columns}[c]
  \column{.5\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item Biochemical reactions
      \item Interconnected tanks
      \item Population dynamics
      \item Mechanics (Lagrangean/Hamiltonian)
      \item \dots
    \end{itemize}

  \column{.5\textwidth}
    \movie[loop]{\includegraphics[width=\textwidth]{TankChain-0.png}}{../img/TankChain.avi}
    % autostart hack
    %\href{run:../img/TankChain.avi?autostart&loop&noprogress}
    %{\includegraphics[width=\textwidth]{TankChain-0.png}}
  \end{columns}
  
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{GNU Octave: showcase}
  \framesubtitle{Dynamical systems}
  \begin{columns}[c]
  \column{.5\textwidth}
  \vspace{-2em}
  \begin{align*}
    \dot{y}_1 &= y_2\\ 
    \dot{y}_2 &= \left(1 - y_1^2\right) y_2 - y_1
  \end{align*}
  \column{.4\textwidth}
  \includegraphics[height=0.4\textheight]{Van_der_Pol.png}
  \end{columns}
  \begin{minted}[fontsize=\small,framesep=2mm]{octave}
n     = 15;
y0    = logspace (-2, log10 (5), n);
v0    = zeros (1, n);
dydt  =@(t,y) [y(n+(1:n)); (1-y(1:n).^2)*y(n+(1:n))-y(1:n)];
opt   = odeset ('Abstol', 1e-8, 'RelTol', 1e-8);
[t y] = ode45 (dydt, [0,1], [y0 v0], opt);
plot (y(:,1:10), y(:,11:20), '-k');
axis tight
  \end{minted}

\end{frame}

\section{Ideas para la asociación}
\interludeframe{
\Huge{Ideas para ACDC}\\
\note<1>{
Del nombre (y la misión) resuena "\textbf{al Alcance de Todos}".
Contextualizar en relevancia local (localización), p. ej. para Salta.

Cuales problemas son relevantes para los Salteños? 

Cómo puede la asociación (hub de conocimiento y recursos) contribuir a su solución?
}
}

\begin{frame}{Ideas y desafíos}
\begin{itemize}
\item Manuales de experimentos HVM (DIY)
\item Cursos de programación científica
\item "PASCO" Salta
\item robótica forense
\item Automatización de producción local
\item<2>Análisis de problemas locales
\item<2>Mejorar la colaboración Salteña (intra-provincial), inter-provincial, e internacional
\item<2>Ejecutar actividades transdiciplinarias
\end{itemize}

\note<1>{
- Manuales de experimentos "hacelo vos mismo": instrucciones para la construcción y ejecución de experimentos divertidos y motivadores.
Hay muchísimo material online, hay que localizar instrucciones, relevancia, y lista de materiales.
Con Daniel hicimos un intento con los caminantes pasivos...

- Cursos de programación científica: orientados a estudiantes del secundario y abiertos a cualquiera, e.g. (orden por nivel informático) GNU Octave, Python, Julia. Intenté con la UNSa y el INENCO, quedó en nada...

- "PASCO" Salta: equipo electrónico (bajo costo) para la enseñanza tipo productos PASCO, y capacitación. Por ejemplo el proyecto de Ale Kolton. Con la escuela Técnica Einstein logramos construir la placa Dwengo salteña. Convenios para prácticas profesionalizantes quedaron en nada.

- Robótica forense: reproducir accidentes de transito utilizando maquetas a escala donde se incluyen vehículos inteligentes programables. 
Desafíos en la escala del modelo.

- Automatización de producción local: Dónde esta el robot repulgador? Y el cosechador de uvas?
Ver el trabajo de la gente de Campo Quijano (Quijanobots: Carlos Alberto Ríos). Cómo evitar la coz de la automatización?

}

\note<2>{
- Análisis de problemas locales: Cuál es el futuro del agua en Salta? Cómo cambiar la cultura del consumo energético?

- Mejorar la colaboración: en el contexto de ciencia y educación. Coordinar actividades con otras instituciones. e.g. Quijanobots, ET Orán, ET Tartagal, GNUJujuy, Asociación Técnicos Libres, Edusoft, etc ...

- Ejecutar actividades transdiciplinarias: ya mencioné la falta de modelos de negocio para el FLOSS, se puede hacer un modelo con la gente de economía? Programación de juegos persuasivos (literatura, computación, simulación). Creación de simuladores para apoyar la discusión socio-política. Historia científica local, reproducción de experimentos históricos (e.g. museo de física).
}
\end{frame}

\interludeframe{
{\Huge Gracias por tu atención! \\\vspace{2em}
P\&R}}

\end{document}
